\chapter{Dodatek C: Pet organizacij}

Veliko likov, ki jih igralci ustvarijo za igro v svetu Pozabljenih kraljestev, sodi v eno od petih pomembnejših organizacij, ki so se uveljavile na Faerunu. Vsaka organizacija ima svoje lastne motive, cilje in nazore. Ene imajo plemenitejšo držo od drugih, vendar se v težkih časih vse skupaj združijo, da bi rešile težave, ki jih pestijo.

\subsection{Harfisti}

\begin{wrapfigure}{r}{2.5cm}
    \includegraphics[width=2.5cm]{../grafike/harpers_logo.png}
\end{wrapfigure}

Tajni splet uročevalcev in vohunov, ki jih kličejo Harfisti, se bojuje za dobro nedolžnih, šibkih in revnih. Člani Harfistov se imajo za zaprisežene varuhe vsega dobrega in vedno brez pomisleka pomagajo zatiranim. Ker delujejo iz ozadja, jih le redko kdo opazi, ko se postavljajo po robu tiranom, odstavljajo vladarje in odbijajo sovražne sile. Orgnizacija ves čas budno spremlja politiko v Kraljestvih in njeni člani se noč in dan trudijo pomagati zapostavljenemu sleherniku.

Posamezni člani delujejo sami. Proti sovražniku se borijo s svojo bistro glavo in širokim informacijskim omrežjem organizacije. Vedo, da je v znanju moč, zato je za njihov uspeh ključno, da pred ukrepanjem zberejo vse potrebne informacije. Zelo dobro so obveščeni in imajo vedno dostop do magične ali drugačne pomoči. Izkušeni člani imajo po vsem Faerunu informacijska skrivališča in v vsakem večjem naselju ali mestu nekaj zvestih ovaduhov.

Organizacija ves čas išče mogočne predmete, da bi jih zaščitili pred zlimi silami. Člani uporabljajo različne krinke in identitete, s pomočjo katerih potem iščejo varovane skrivnosti, kot so starodavni zemljevidi, porušena mesta in utrdbe pozabljenih magov.

Vez, ki povezuje Harfiste, je močna, njihova prijateljstva skoraj neomajna. Harfisti le redko delujejo vsem na očeh, a včasih morajo, ker drugače ne gre. Kadar se to zgodi, je skoraj gotovo, da bo kakšen tovariš Harfist budno spremljal dogajanje iz senc, pripravljen, da priskoči na pomoč.

\begin{itquote}
Harfist je nad vsem drugim samostojen, zakaj ko je človek neodvisen, ga nihče ne more premamiti z močjo in vplivom. Harfist je sam sebi gospodar.

Harfistova duša mora biti nepokvarljiva. Mnogi se imajo za prvake v tem pogledu, a moč ima številna obličja in prav rada bo našla tvojo šibkost, to naj ti bo dejstvo. Le pravi Harfist lahko prestane to skušnjo in šibkost premeni v krepost. Zato smo mi dlan, ki ustavi tirana in da jesti zatiranim ter ničesar ne terja v zameno.

Mi smo napev tistih, ki nimajo glasu.

\begin{flushright}\small
-- Remallia \textquote{Remi} Pajesen
\end{flushright}
\end{itquote}

\subsection{Red oklepne rokavice}

\begin{wrapfigure}{r}{2.5cm}
    \includegraphics[width=2.5cm]{../grafike/order_of_the_gauntlet_logo.png}
\end{wrapfigure}

Red oklepne rokavice je relativno nova organizacija, ki se posveča neusmiljenemu zatiranju zla, kjerkoli preži. Člani vedo, da zlo nosi številne preobleke in zavaja druge v organizaciji, da bi se razširilo. Zato člani reda delujejo na lastno pest, iščejo grožnje in jih uničujejo, preden bi dosegle svojo končno obliko.

Ker zasevki zla poganjajo v sencah, Red oklepne rokavice potuje v najnevarnejše temnice, najtemnejše jame in v najstrašnejša brezna, da bi premagal barabe. Kljub temu člani organizacije vedo, da seme zla leži v srcih vseh bitij in samo čaka, da se bo lahko razraslo. Včlanjeni paladini, menihi in kleriki dolge ure molijo, da ohranjajo budno notranje oko in brzdajo svoje misli ter čustva. Tako najprej očistijo sami sebe, preden poprimejo za meč in se odpravijo očistit svet.

Red oklepne rokavice verjame, da morajo vsa bitja prestopiti na stran svetlobe in dobrega po lastni volji. Zato organizacije ne zanima oblast nad razumom: osredotoča se le na dejanja in poskuša biti preostalemu svetu za zgled. Red verjame, da je vera v boga, prijatelja in vase najboljše orožje v boju zoper zlo.

Oboroženi s temi prepričanji, so člani Reda oklepne rokavice vir moči in svetla luč, ki nasprotuje temi. Nikakor pa niso brezobzirni nasilneži. Častne zapovedi jim dovoljujejo, da napadejo le, ko se godijo zla dejanja. Zato Red oklepne rokavice budno opreza za temačnimi posli in jih poskuša izvohati z vsemi razpoložljivimi sredstvi -- tako čarobnimi kot običajnimi.

\begin{itquote}
Saj to je tudi težava zla: je tema, senca, ki se skriva tik zunaj tvojega vidnega polja. Tedaj pa, ko nisi pozoren, se prikrade k tebi. Zlo je gospodar krinke -- in ni je večje in boljše krinke od tebe samega. Zlo se bo zakrilo v misli in čustva in ti jih postreglo kot tvoja, ti prigovarjalo, da bodi jezen, da bodi pohlepen in nevoščljiv, da bodi vzvišen.

Ljudje se ne rodijo zli -- zlo potrebuje nekaj časa, da človeka prelisiči. Zato morajo vsi, ki se hočejo včlaniti v red, spoznati, kdo so v resnici. Srčen ni boj z zmajem tam zunaj, pač pa boj z zmajem v nas samih. Zato molimo. Ko si enkrat pokončal zmaja, si zmagal nad temoto, ki leži v tebi. Le tedaj lahko spoznaš resnično dobroto. Le tedaj si pripravljen, da vzdigneš meč in nosiš znamenje našega reda.

\begin{flushright}
-- Kadžiso Jekloroki
\end{flushright}
\end{itquote}

\subsection{Smaragdna enklava}

\begin{wrapfigure}{r}{2.5cm}
    \includegraphics[width=2.5cm]{../grafike/emerald_enclave_logo.png}
\end{wrapfigure}

Smaragdna enklava je daljnosežna skupina, ki nasprotuje grožnjam naravnemu svetu in pomaga drugim preživeti v divjini. Deli te organizacije so razpršeni po vsem Faerunu in pogosto delujejo neodvisno od drugih. Takšno obratovanje skrbi, da se člani enklave zanašajo sami nase in izpopolnjujejo svoje lastne borilne in preživetvene veščine.

Enklavskega logarja lahko najamejo, da vodi karavano čez grozeč gorski prelaz ali ledeno mrzlo tundro Ledene doline. Druidka se lahko javi, da bo vasi pomagala pripraviti vse potrebno za dolgo in hudo zimo. Barbari in druidi, ki živijo kot puščavniki, se lahko iznenada pojavijo, da pomagajo zaščititi mestece pred roparskimi orki.

Člani Smaragdne enklave vedo, kako preživeti in, še pomembneje, kako pomagati preživeti tudi drugim. Niso proti civilizaciji ali napredku, vendar se trudijo razvoj uravnovesiti z naravo. Skrbijo za naravno ureditev in izkoreninjajo vse, kar je nenaravnega. Budno pazijo na elementarne sile sveta in preprečujejo, da bi civilizacija in divjina uničili druga drugo.

\begin{itquote}
Člani Smaragdne enklave služimo za vratarje v širni prostor onkraj mestnih zidov. Ščitimo tako divjino kot družbo, ki je ne razume. Večina ljudi je pozabila, da obstaja starodaven naravni red, ki velja že mnogo dlje, kot mi vemo zanj. Če človek stopi v stik s tem prvinskim redom, se dotakne moči, ki usmerja vse življenje.

Vse, ki sprejmejo pot Smaragdne enklave, napaja ta moč; smo njeno poosebljenje in ona nas vodi. Zato nismo nikdar sami. Celo sredi hrupnega, prenatrpanega mesta še zmeraj lahko čutimo naravni svet v našem srcu, njegovo svežino, moč in živost. Poslanstvo enklave je vse ozavestiti o tej moči.

Svoboda. Mar ni to najvišje poslanstvo?

\begin{flushright}
-- Delaan Malamut
\end{flushright}
\end{itquote}

\newpage

\subsection{Zavezništvo gospodov}

\begin{wrapfigure}{r}{2.5cm}
    \includegraphics[width=2.5cm]{../grafike/lords_alliance_logo.png}
\end{wrapfigure}

Zavezništvo gospodov je združba oblastnikov iz mest in naselij po Faerunu (zlasti na severu), ki verjamejo, da je za zatiranje zla potrebna solidarnost. Vladarji Globokovodja, Mesečine, Nizima in drugih svobodnih mest predstavljajo koalicijo, vsi velikaši v zavezništvu pa se zavzemajo v prvi vrsti za srečo in blagor svojih upravnih območij.

Med zavezniške agente sodijo uglajeni trubadurji, ognjeviti paladini, nadarjeni magi in zagrizeni bojevniki. Izbrani so na podlagi svoje lojalnosti in so izučeni v opazovanju, prikritosti, namigovanju in boju. Ker jih podpirajo bogati velikaši, si lahko privoščijo dobro opremo (ki je pogosto zamaskirana kot nekaj običajnega) in veliko zvitkov s komunikacijskimi uroki.

Agenti Zavezništva gospodov zagotavljajo varnost in blaginjo za civilizirani Faerun ter se združeni borijo proti silam, ki grozijo obstoju civilizacije. Te grožne zatirajo z vso silo in za vsako ceno ter se ponosno borijo za čast in varnost svojega ljudstva ter za dobrobit gospodarjev, ki mu vladajo. Zaveznike pogosto žene slava, zato si ves čas poskušajo izboriti boljši status od svojih soborcev v drugih mestih. Vodje organizacije vedo, da bo le-ta preživela le, če bodo člani sodelovali, zato morajo najti ravnovesje med ponosom in diplomacijo. Neposlušni agenti v zavezništvu so redki, vendar se je že zgodilo nekaj prebegov.

\begin{itquote}
Vsi bi radi ponoči mirno spali in živeli varno v svojih domovih, a koliko jih je pripravljenih storiti, kar je treba, da odženejo zlo proč? Stati v mrazu in dežju, čakajoč na bitko, medtem ko te v želodcu zvija od lakote? Mnogi želijo žeti obilno letino, ko pa je čas za sejanje, je le redkim mar za puljenje plevela in prekopavanje polja.

Zavezništvo gospodov se bori proti stvarem, za katere trgovec v svoji udobni postelji ni še nikdar slišal. Groženj se znebimo, še preden župan mesteca sploh izve zanje. Preganjamo slabe stvari. To nam gre dobro od rok.

\begin{flushright}
-- Rameel Jos
\end{flushright}
\end{itquote}

\clearpage

\subsection{Zentarim}

\begin{wrapfigure}{r}{2.5cm}
    \includegraphics[width=2.5cm]{../grafike/zhentarim_logo.png}
\end{wrapfigure}

Zentarim, imenovan tudi Črno mrežje, je organizacija izšolanih plačancev, spretnih falotov in zvitih coprnikov, ki poskušajo razširiti svoj vpliv čez Faerun. Člani Zentarima verjamejo, da upoštevanje pravil igre ne obrodi sadov, zato hočejo uvesti svoja pravila -- in v nekaterih primerih jim je že uspelo. Ves čas stopajo po meji zakona, sklepajo vprašljive kupčije in izvajajo prepovedane dejavnosti, da dobijo, kar hočejo.

Denar Zentarimcem pomeni vpliv. Vedo, da nič drugega ne vzbuja tolikšnega zaupanja in tako temeljito ne preganja dvomov. Člani Zentarima so opremljeni z najboljšim orožjem in zaščito, saj organizacija ne skopari z opremo. Ko trgovec potrebuje spremstvo za karavano, ko plemiška družina zahteva telesne stražarje ali ko mesto obupano išče izurjene vojake, da ga branijo pred napadom, Zentarim ponudi najboljše bojevnike, kar jih lahko denar kupi.

\newpage

Organizacija spodbuja posameznikovo prizadevanje in nagrajuje inovatorje, ki stvari vzamejo v svoje roke. Važni so le rezultati. Tisti, ki vstopijo v Črno mrežje brez prebite pare, lahko prilezejo visoko zgolj z voljo in vztrajnostjo.

\begin{itquote}
Članstvo v Zentarimu je kakor ključ do tisočerih vrat, kjer vsaka vrata uresničijo eno osebno željo. Večina ljudi se odreče takšni svobodi. Rada ima omejitve in zakone -- to jim daje lažen občutek varnosti.

Črno mrežje mi omogoča, da raziskujem kraljestva in razsežnosti, ki bi ljudi, vajene omejitev, pognali v norost. Le tam lahko najdem dovolj močno magijo, da premagam bitja, ki ne poznajo časa, strahu ali milosti. Mogoče ti Zentarimove metode niso po volji, ampak ko se iz Brezna privleče demon in streže po življenju tvoji družini, ti ne bo žal, da sem šla v najmračnejše svetove, da bi našla rešitev za tvojo nesrečo.

\begin{flushright}
-- Ianna Asterion
\end{flushright}
\end{itquote}
